\documentclass {article}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage {polski}
\usepackage {float}
\usepackage {graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multirow}

\author {Michał Cybulski, Piotr Grzegorski}
\title {PORR -- Projekt\\Etap 2.}
\date {18. stycznia 2016r.}
\begin {document}

\maketitle

\section {Zadanie}

Zrównoleglone wyznaczanie najkrótszej ścieżki w~grafie metodą aukcyjną oraz porównanie z algorytmem Dijkstry. Zdecydowano o realizacji zadania przy pomocy technologii OpenMPI.

\section{Implementacja}

Program został napisany w~języku C przy wykorzystaniu interfejsu programowania aplikacji \emph{OpenMPI} (ang. \emph{Open Message Passing Interface}).

Na cały program składają się:
\begin{itemize}
    \item Generator grafów
    \item Algorytm Dijkstry
    \item Algorytm Aukcyjny
\end{itemize}

Implementacje generatora grafów oraz algorytmu Dijkstry opierają się na kodzie znalezionym w~internecie, natomiast algorytm aukcyjny został zaimplementowany na potrzeby projektu od zera. 

Współbieżna implementacja algorytmu aukcyjnego wyznaczenia najkrótszej ścieżki w~grafie oparta jest o artykuł \cite{Bertsekas1991}. W~standardowej wersji algorytm ten ma za zadanie znaleźć tylko jedną, najkrótszą ścieżkę pomiędzy dwoma wybranymi wierzchołkami grafu przestrzegając prostych zasad podczas poruszania się po~nim. Taką wersję algorytmu trudno jest jednak zrównoleglić. Algorytm aukcyjny bardzo dobrze zrównolegla się, gdy zamiast skupienia się na szukaniu ścieżki między parą wierzchołków, rozpatrujemy przypadek szukania najkrótszych ścieżek prowadzących do jednego wierzchołka-celu wychodząc z wielu innych wierzchołków.

\subsection{Argumenty wywołania}

Aplikacja wymaga trzech liczbowych parametrów:

\begin{enumerate}
 \item liczba wierzchołków grafu
 \item liczba krawędzi grafu
 \item maksymalna waga krawędzi
\end{enumerate}

Dodatkowy, opcjonalny parametr to poziom logowania. Na potrzeby testów można podać wartość 10, która zaskutkuje wypisaniem tylko jednej linii podsumowania zawierającej same liczby.

\subsection{Przebieg działania programu}

Generuj graf $\Rightarrow$ Wywołaj algorytm Dijkstry $\Rightarrow$ Jeśli graf jest niespójny odrzucamy wynik, w~przeciwnym wypadku wywołaj algorytm aukcyjny. $\Rightarrow$ Koniec.

\subsection{Zrównoleglenie algorytmu Dijkstry}

Zrównoleglenie algorytmu Dijkstry polega na przydzieleniu każdemu z wątków puli wierzchołków. W~każdej iteracji etap wybrania aktualnie najkrótszej ścieżki opiera się na sprawdzeniu każdej możliwej -- i~w~tym momencie odpowiedni wątek sprawdza tylko podlegającą mu pulę wierzchołków. Potem informacje są synchronizowane i rozpoczyna się kolejna iteracja.

\subsection{Sekwencyjny algorytm aukcyjny}

Sekwencyjna wersja algorytmu opisana w~książce \cite{Bertsekas1998} polega na iteracyjnym budowaniu listy wierzchołków, które składają się na szukaną najkrótszą ścieżkę. Poza listą wierzchołków utrzymywany jest też wektor cen/kosztów wierzchołków.

W każdej iteracji, w~zależności od wyniku porównania kosztu ostatniego wierzchołka na liście z minimalną sumą kosztu wierzchołka sąsiedniego oraz wagi krawędzi do niego prowadzącej, do listy albo dodawany jest kolejny wierzchołek-sąsiad, albo z listy usuwany jest ostatni wierzchołek i uaktualniany jest wektor cen/kosztów. Wykonując kolejne iteracje algorytm zbliża się do szukanego wierzchołka i przerywany jest w~momencie, gdy go znajdzie. W~przypadku gdy nie istnieje żadna ścieżka prowadząca z wierzchołka początkowego do wierzchołka końcowego, algorytm będzie zapętlony w~nieskończoność, a koszty wierzchołków będą dążyły do nieskończoności.

\subsection{Zrównoleglenie algorytmu aukcyjnego}

Gdy rozpatrzymy problem szukania ścieżek wychodzących z wielu wierzchołków, a kończących się w~jednym wybranym wierzchołku, algorytm aukcyjny bardzo dobrze się zrównolega. Jedno z rozwiązań problemu zasugerowane w~artykule \cite{Bertsekas1991} przewiduje wspólną synchroniczną pracę wielu wątków/procesów nad jednym współdzielonym wektorem kosztów.

Każdy wątek odpowiada za szukanie ścieżki rozpoczynającej się w~wybranym wierzchołku porównując odpowiadający sobie koszt z sumami kosztów i wag krawędzi prowadzących do wierzchołków sąsiednich, a~po~zakończeniu iteracji, wyniki poszczególnych wątków są przetwarzane w~celu budowania wspólnego wektora kosztów. Autor artykułu zauważa, że jeżeli jakiś wierzchołek jest w~danej iteracji ostatnim wierzchołkiem kilku list wierzchołków pochodzących z różnych ,,punktów startowych'', to wynik iteracji w~każdym z tych wątków będzie taki sam - czyli takie samo wydłużenie, bądź skrócenie listy wierzchołków. Nie wystąpią więc problemy z wyścigami pomiędzy wątkami.

Jedyna sytuacja, w~której może powstać konflikt, to sytuacja gdy pewien wierzchołek jest ostatnim wierzchołkiem listy jednego wątku, a dopiero ma stać się ostatnim wierzchołkiem innego. W~przypadku, gdy okaże się, że wynikiem iteracji pierwszego wątku ma być skrócenie listy wierzchołków i zwiększenie kosztu rozpatrywanego wierzchołka, to operacja wydłużenia listy drugiego wątku powinna zostać wstrzymana do czasu kolejnej iteracji.

\section{Testy}

\subsection{Wyniki czasowe}

\section{Wnioski}


\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{Bertsekas1998}
        Dimitri P. Bertsekas
        \emph{Network Optimization: Continuous and Discrete Models}
        Athena Scientific
        1998.

    \bibitem{Bertsekas1991}
        Dimitri P. Bertsekas,
        \emph{An Auction Algorithm For Shortest Paths}.
        SIAM Journal on Optimization,
        Vol. 1, No. 4, pp. 425-447
        November 1991.
      
\end{thebibliography}

\end {document}
